% Perfil
% Sergio Cuellar
% 14 de mayo 2011

\chapter{Perfil}
\label{chap:perfil}

\textbf{Puesto Actual:} Programador Analista

\textbf{Puesto del Supervisor:} Gerente de Desarrollo de Restaurantes 

\textbf{Nombre del Supervisor:} Aníbal Avelar

\textbf{Propósito de la función:} Atender requerimientos relacionados al desarrollo de sistemas en restaurantes por parte del área de Operaciones y Sistemas.

%\textbf{Funciones de la posición:}

\section{Funciones de la posición}
\label{sec:func_posicion}


\begin{itemize}
 \item Desarrollo de reportes en restaurantes requeridos principalmente por el área de Operaciones.
 \item Desarrollo de scripts y programas que mejoren la operación del sistema del restaurante.
 \item Corrección y mejoras del sistema de punto de venta (SUS/FMS).
 \item Desarrollo de nuevas herramientas que coadyuven a la disminución del costo de operación.
\end{itemize}

%\textbf{Impacto de la Posición:}
\section{Impacto de la Posición}
\label{sec:empacto_posicion}


\begin{itemize}
 \item \textbf{Requerimientos técnicos:} GNU/Linux, Java, Perl, bash scripting, C/C++.
 \item \textbf{Conocimientos adquiridos en el puesto:} Funcionamiento de la operación del negocio. Así como también, el uso de otras tecnlogías nuevas que puedan ayudar al desarrollo de los sistemas.
 \item \textbf{Toma de decisiones:} El diseño y desarrollo de los reportes solicitados.
\end{itemize}

%\textbf{Relaciones de Trabajo:}
\section{Relaciones de Trabajo}
\label{sec:rel_trabajo}


\begin{itemize}
 \item \textbf{Internos:} Con el área de soporte técnico para la resolución de problemas escalados. Con el área de operaciones para obtener los requerimientos en reportes a desarrollar.
 \item \textbf{Externos:} Con franquicias para proporcionar soporte técnico y consultoría técnica en los reportes del sistema.
\end{itemize}

%\textbf{Perfil:}
\section{Características del perfil}
\label{sec:pperfil}


\begin{itemize}
 \item \textbf{Estudios:} Ing. en computación, ciencias de la computación y/o licenciatura en informática.
 \item \textbf{Experiencia mínima requerida:} 3 años
 \item \textbf{Habilidades requeridas:} Conocimientos en programación, en sistemas tipo UNIX, trabajo en equipo, conocimiento del idioma inglés, trabajo en equipo.
 \end{itemize}